\section{Xubuntu}
    La distribuzione GNU/Linux che useremo sarà \href{https://xubuntu.org/}{Xubuntu} ed in questa sezione andremo ad
    effettuare alcune modifiche al sistema, cambiando alcune impostazioni ed installando programmi che ci servono per
    lavorare con essa.

    \subsection{Modifiche al sistema}
        \subsubsection{Aggiornare i driver}
            Appena finita l'installazione, la prima cosa da fare è installare e/o aggiornare i driver di Xubuntu: per farlo,
            andiamo in \menu{Menu > Settings > Additional Drivers} ed installiamo e/o aggiorniamo tutti i driver disponibili.

        \subsubsection{Abilitare i Canonical Partners}
            Andiamo in \menu{Menu > Settings > Software \& Updates} e clicchiamo sulla scheda \emph{Other Software}: quì non
            dobbiamo fare altro che abilitare i repository \emph{Canonical Partners}. Adesso possiamo lanciare il comando
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo mousepad /etc/apt/sources.list
            \end{lstlisting}
            e rimuoviamo la prima riga (il repository del CD-Rom)
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                # deb cdrom:[Xubuntu 17.10 [...]
            \end{lstlisting}
            e la riga vuota subito dopo. Fatto questo, lanciamo
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo apt update && sudo apt upgrade
            \end{lstlisting}
            così da applicare tutti i cambiamenti ed aggiornare i pacchetti.

        \subsubsection{Cambiare layout della tastiera}
            Impostare il layout della tastiera è un'operazione che si fa tranquillamente in fase di installazione: qualora
            non l'avessimo fatto, non ci resta che andare in \menu{Menu > Settings > Keyboard > Layout} ed impostare
            \begin{compactitem}
                \item \textbf{Layout}: \emph{English (US)};
                \item \textbf{Variant}: \emph{English (US, international with dead keys)};
            \end{compactitem}

        \subsubsection{Modificare fstab}
            Adesso andremo a modificare il file \emph{fstab} per far sì che, all'avvio del sistema operativo, la partizione
            \emph{Data} sia montata in automatico in modo che l'applicazione di \emph{MEGA} (che installeremo in un secondo
            momento) non si blocchi inutilmente perchè non trova la partizione già montata. \newline
            Per fare questo, prima di tutto lanciamo il comando
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo fdisk -l
            \end{lstlisting}
            ed annotiamo la partizione che ci serve (quella che andremo a montare ad ogni avvio). Poi lanciamo il comando
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo blkid
            \end{lstlisting}
            ed annotiamoci l'\href{https://it.wikipedia.org/wiki/Universally_unique_identifier}{UUID} della partizione.
            Apriamo il file \emph{fstab} con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo mousepad /etc/fstab
            \end{lstlisting}
            e dentro aggiungiamo, alla fine del file, le due linee di codice seguenti
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                # Data partition
                UUID=01D27D317D89FB70  /media/data ntfs-3g defaults,umask=000,utf8 0 0
            \end{lstlisting}
            Dove:
            \begin{compactitem}
                \item \textbf{UUID=01D27D317D89FB70}: \emph{è l'UUID della partizione};
                \item \textbf{/media/data}: \emph{dove monteremo questa partizione};
                \item \textbf{ntfs-3g}: \emph{il tipo di FileSystem};
                \item \textbf{defaults,umask=000,utf8}: \emph{sono le varie opzioni};
                \item \textbf{0, 0}: \emph{sono due parametri che non ci interessano, li settiamo a zero};
            \end{compactitem}
            Tra un parametro e l'altro, inserisci una tabulazione. Possiamo consultare la \href{https://wiki.ubuntu-it.org/
            AmministrazioneSistema/Fstab}{wiki} di Ubuntu per maggiori informazioni sui parametri e sulle varie opzioni.

    \subsection{Installazione Software}
        Prima ancora di cominciare ad installare i vari pacchetti, visto che nella sezione precedente abbiamo fatto varie
        modificare importanti al file contentente i repository, è molto importante tenere aggiornato il sistema. Lanciamo
        \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=11]
            $ sudo apt update && sudo apt upgrade
        \end{lstlisting}

        \subsubsection{Software-properties-common}
            È un software davvero molto importante, visto che ci permette di usare il comando \emph{add-apt-repository}
            per aggiungere PPA esterni. Lanciamo
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo apt install software-properties-common
            \end{lstlisting}
            Questo pacchetto, inoltre, nella versione \emph{17.10} di \emph{Xubuntu}, dovrebbe già essere installato, ma noi
            non lasciamo nulla al caso. \smiley\newline

        \subsubsection{Atom}
            Per installare \href{https://atom.io/}{Atom} lanciamo
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo add-apt-repository ppa:webupd8team/atom
            \end{lstlisting}
            ed installiamo con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo apt update && sudo apt install atom
            \end{lstlisting}

        \subsubsection{Extras}
            Andiamo, ora, ad installare i vari codec multimediali, i font Microsoft ed il supporto ai file compressi come il
            \emph{rar}: tutto questo contenuto nel primo pacchetto. Con i due successivi, invece, installeremo tutto il
            necessario per gestire qualsiasi tipo di file compresso. Lanciamo
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo apt install xubuntu-restricted-extras p7zip-full p7zip-rar
            \end{lstlisting}

        \subsubsection{MEGA}
            Andiamo sul \href{https://mega.nz/sync}{sito} ufficiale e scarichiamo il pacchetto \emph{.deb} per la nostra
            versione. Apriamo la cartella, tasto destro e clicchiamo su \emph{Open Terminal Here}. Lanciamo il comando
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo dpkg -i nomepacchetto.deb
            \end{lstlisting}
            che ci darà problemi di dipendenze, che noi risolveremo con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo apt -f install
            \end{lstlisting}
            che non solo ci installerà le dipendenze, ma completerà anche l'installazione. \newline
            Adesso avviamo l'applicazione, facciamo il login e puntiamo alla cartella da sincronizzare sulla partizione
            \emph{Data} che abbiamo montato con il file \emph{fstab}.

        \subsubsection{Plank}
            \href{https://wiki.ubuntu-it.org/AmbienteGrafico/Dockbar/Plank}{Plank} è una DockBar personalizzabile, molto
            leggera e che ci permette di cambiare tema ed icone. Installiamola con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo apt install plank
            \end{lstlisting}
            ed avviamola dal menù. Entriamo nelle impostazioni della DockBar facendo \keys{Ctrl + Tasto destro} su di essa
            e scegliamo le seguenti impostazioni
            \begin{compactitem}
                \item \textbf{Position}: \emph{Bottom}:
                \item \textbf{Alignment}: \emph{Center};
                \item \textbf{Icon Size}: \emph{48};
                \item \textbf{Icon Zoom}: \emph{150};
            \end{compactitem}
            Andiamo in \emph{Behaviour} e disabilitiamo \emph{Hide Dock}. Infine, trasciniamo la Docklet \emph{Desktop}
            sulla DockBar. \newline
            Installiamo \href{https://github.com/dikiaap/frost-plank-theme}{Frost} attraverso le istruzioni presenti sul
            sito ed abilitiamolo nelle impostazioni della Dockbar. \newline
            Andiamo in \menu{Menu > Settings > Session and Startup > Application Autostart} ed aggiungiamo \emph{Plank}
            all'avvio automatico del sistema operativo. \newline
            Installiamo le icone \href{https://snwh.org/moka/download}{Moka} usando le istruzioni riportate sul sito ed
            abilitiamole su \menu{Menu > Settings > Appearance > Icons}. \newline
            Adesso andiamo in \emph{/usr/share/applications} e trasciniamo sulla Dockbar tutte le applicazioni che vogliamo.
            \begin{figure}[h]
                \includegraphics[width=1\textwidth]{Capitolo1/plank.png}
                \centering
                \caption{Che bella, vero? \smiley}
            \end{figure}

        \subsubsection{RedShift}
            \href{https://github.com/jonls/redshift}{RedShift} è un programma che aggiusta la temperatura dei colori del
            monitor in base alla luce del sole, in modo da evitare di sovraffaticare gli occhi mentre lavoriamo di notte al
            computer. Lanciamo
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo apt install redshift-gtk
            \end{lstlisting}
            che installerà sia il programma che l'interfaccia grafica.

        \subsubsection{TeamSpeak}
            Per installare \href{https://www.teamspeak.com/}{TeamSpeak}, lanciamo
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo apt update && sudo apt install atom
            \end{lstlisting}
            ed installiamolo con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo apt update && sudo apt install teamspeak3-client
            \end{lstlisting}

        \subsubsection{Telegram}
            \href{http://www.telegram.org}{Telegram} è un software di messagistica istantanea basato su cloud ed è gratis.
            Per installarlo, usiamo le istruzioni forniteci a \href{https://wiki.ubuntu-it.org/InternetRete/Messaggistica/
            Telegram}{questo} indirizzo. Lanciamo
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo add-apt-repository ppa:atareao/telegram
            \end{lstlisting}
            poi aggiorniamo ed installiamo il pacchetto
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo update && sudo apt install telegram
            \end{lstlisting}
